\chapterspecial{A entrevista com ele}{}{}
 

A ``viagem sem fim'' continuava, capítulo por capitulo, depois que ele
ia dormir. Mas a viagem era interrompida quando ele acordava, e retomava
no outro dia de noite.

Os medos e pressentimentos só melhoravam quando ele dormia ou quando
surgia uma nova história dentro da história sem fim.

Agora, porém, não há mais sonhos. Sobra apenas um vazio.

Eu pergunto o que ele acha de toda a história sem fim, e se ele acha que
aconteceu. Ele até acha que aconteceu, mas pensa também que foi sonho.
Daí fica na dúvida porque tudo parecia muito real.

Ele não sabe dizer se a história pode continuar. Ainda acredita que o
objetivo final da história era ele casar-se com a mulher loira, quando
então a ``história sem fim'' deveria ter um fim.

Ou ele acredita que a história possa existir em outro tempo. Ou acredita
que a história possa existir em outro lugar.

Na verdade, ele tem vontade de entrar de novo na história porque ela traz
a paz e um certo prazer.

No entanto, ele se lembra agora de um outro final.

Certo dia ele foi se aproximando da mãe logo depois que tinha acordado.

Ele ainda estava meio confuso.

De repente ele sentiu que a mãe era um obstáculo em sua jornada rumo ao
seu casamento com a mulher loira.

Tudo aconteceu numa época em que ele tinha unhas longas e cabelos
longos. Era um rapaz assustador, grande e forte.

Ele segurou o pescoço da mãe.

Sua irmã, policial militar, chegava naquele momento em casa de manhã.

Sua irmã pensou que ele estivesse querendo matar a mãe por causa das
drogas.

Sua irmã lhe deu um tiro que acertou seu pescoço.

O tiro interrompeu o sonho porque depois do tiro os capítulos da
``história sem fim'' foram encerrados.

Ele ficou internado muito tempo. Quase morreu.

Aquelas imagens do sonho nunca mais voltaram, e hoje ele não vê como
retomar a história a não ser, talvez, sonhando o sonho.

Mas ele ainda se sente um herói na lembrança do sonho, e eu pergunto se
a lembrança do sonho o assusta. Ele responde que não. O~que o assusta é
a realidade.

Ele confessa que gostaria de retomar a ``viagem sem fim'', que adoraria
entrar de novo na história, capítulo por capítulo, viajando a cada noite
depois de cada crise diurna de agonia, crise que era aliviada como se
cada capítulo fosse um longo e prolongado mesclado. ~

\subsubsection{}
